\pretextualchapter{Agradecimentos}

Gostaria de expressar minha mais profunda gratidão a todos que, de alguma forma, contribuíram para a realização deste trabalho e para a conclusão da minha graduação.

Primeiramente, à minha mãe, Luzia Magalhães, pelo apoio incondicional ao longo de toda a minha trajetória acadêmica. Suas palavras de incentivo e seu entusiasmo com cada uma das minhas conquistas foram essenciais para que eu pudesse alcançar este momento tão significativo.

À Ketlin Rodrigues, por estar sempre ao meu lado, oferecendo suporte emocional e sendo uma presença constante de carinho e compreensão nos momentos mais desafiadores. Sua parceria foi indispensável nesta caminhada.

Aos meus amigos João Pedro Costa, Jorge dos Santos, Mayara Rodrigues, Rodrigo Tak-Ming, Gabriel Vidile e tantos outros que fizeram parte desta jornada, proporcionando momentos de alegria, suporte e colaboração inestimáveis.

Um agradecimento especial ao meu amigo Rafael Chrispim, que, mesmo não estando mais entre nós, deixou uma marca permanente em minha vida. Sua amizade, apoio e incentivo continuam a me inspirar e foram fundamentais para que eu me tornasse a pessoa que sou hoje.

À Growth Machine, empresa da qual sou sócio, pela flexibilidade e compreensão que me permitiram equilibrar meus compromissos profissionais e acadêmicos, proporcionando o espaço necessário para que eu pudesse crescer em ambos os campos.

À UERJ, ao Departamento de Sistemas e Computação e às minhas orientadoras, Rafaela e Cristiana, pela orientação e pelo suporte acadêmico ao longo deste percurso. A dedicação de vocês foi essencial para a realização deste trabalho e para o meu desenvolvimento como profissional.

A todos vocês, meu mais sincero muito obrigado. Cada um, de sua maneira, contribuiu para que eu chegasse até aqui e para que eu me tornasse o profissional que sou hoje. Este marco é também um reflexo de tudo que aprendi e vivenciei ao lado de vocês.
